\chapter{Introducci\'on}

En 1874 una comisi\'on mexicana de astr\'onomos viaj\'o a Jap\'on. Su recomendaci\'on final era que el gobierno mexicano deb\'ia buscar el establecimiento de relaciones diplom\'aticas, de comunicaci\'on
y comercio directo con Jap\'on \cite{sre:historia}.

El tratado fue firmado en 1888 por los ministros Mat\'ias Romero y Munemitsu Mutsu. Para Jap\'on fue el primer tratado que reconoc\'ia plenamente su jurisdicci\'on nacional sobre todas las personas 
dentro de su territorio, as\'i como su capacidad para imponer impuestos a los bienes importados de acuerdo con sus intereses comerciales. De hecho, Jap\'on pudo renegociar los tratados desiguales 
que manten\'ia con pa\'ises occidentales usando este Tratado como precedente legal. Para M\'exico fue el primer Tratado que firm\'o con una naci\'on asi\'atica, mismo que contribuir\'ia a 
renovar los viejos v\'inculos con ese continente \cite{sre:historia}.

M\'exico y Jap\'on tienen 12 \glspl{hermanamiento} que contribuyen a profundizar la amistad y la cooperaci\'on entre diferentes entidades, autoridades locales y sus poblaciones \cite{sre:hermanamientos}.

\section{Descripci\'on del Problema}





\section{Objetivos}
\subsection{Objetivo General}
Implementar una red neuronal profunda capaz de traducir frases escritas en japon\'es \textit{b\'asico} a espa\~nol.


\subsection{Objetivos Espec\'ificos}
\begin{enumerate}
  \item Adquirir Dataset.\\hola
 
  \item Seleccionar red neuronal.
  \item Dise\~nar el sistema de evaluaci\'on de aprendizaje	
  \item Entrenar la red
  \item Ajustar la red neuronal profunda.
  \item Validar el aprendizaje de la red
  \item Implementar la red entrenada.
  
\end{enumerate}

\section{Justificaci\'on}

Existen muy pocas herramientas para traducci\'on autom\'atica, a\'un menos cuando se trata con idiomas asi\'aticos. Herramientas como \textit{Google Translate} y \textit{Microsoft Translator} son pr\'acticas y accesibles al p\'ublico en general, sin embargo buena parte del procesamiento se realiza mediante computaci\'on en la nube. Enviar los datos a traducir a un servidor en otro pa\'is puede ser inaceptable cuando se trata con documentos confidenciales.

Este trabajo permitir\'a que otros interesados conozcan y entiendan algunas t\'ecnicas de traducci\'on autom\'atica y de procesamiento del lenguage natural. Muchas de las herramientas disponibles actualmente funcionan mediante c\'odigo propietario imposibilitando su estudio. El desarrollo de alternativas abiertas y p\'ublicas fomenta el avance de la cienca.

\section{Delimitaci\'on}
 
Este proyecto pretende establecer una \textit{\gls{linea:base}} en cuanto a la eficacia de traducci\'on japon\'es$\rightarrow$espa\~nol.
\vspace{0.5cm}


%***************		la palablra "unicamente"  suena redundante, preguntar a Dra. Lina
Las traducciones a investigar son unidireccionales, no se pretende lograr traducciones espa\~nol$\rightarrow$japones, s\'olo japon\'es$\rightarrow$espa\~nol.

Las traducciones que se buscan parten de \gls{N4} (b\'asico).

